美或因國安問題制裁香港

2018年12月10日

西環集中營︰
美或因國安問題制裁香港 - 季陶

香港的「一國兩制」將近名存實亡，獨立關稅地位亦有隱憂。

民政事務局前局長何志平因賄賂非洲高官及洗黑錢被美國法院判罪成，加上華為首席財務官孟晚舟被美國政府要求加拿大拘捕及引導受審，香港政商界對中美矛盾可以緩和已越來越不樂觀，香港會遭牽連的風險也越來越大。有政界人士說，若美國要取消香港獨立關稅地位，又豈止用民主、自由議題？他過去一段時間與一些美國官員及議員接觸，他們對香港「中國化」的憂慮，還涉及美國國安議題。

該政界中人指，其實美國國會每年也有不同議員訪港，亦不時有官員來港，他們均會見不同政治立場人士，了解香港情況。除了民主法治人權這些議題，過去一年他與對方會面時，他們最關心的是港府有沒有嚴格執行涉及美國國家安全的聯合國禁令，該政界中人直言，他感到有些美國國會議員憂慮，北京會左右港府決定。

港公司涉違聯合國禁令

事實上美國對此有憂慮非事出無因。早前聯合國安理會朝鮮專家小組發表調查報告，指有香港公司涉嫌違反聯合國制裁禁令，之後更有報道指，當中更可能涉及國企。另外美國國務院向國會提交報告亦披露，美國政府曾向港府提出要求，引渡一名逃犯，但特首林鄭月娥應中央政府要求拒絕引渡，更將逃犯移交北京看管。該政界人士直言，在美國官員及議員眼中，這些事件均涉及影響美國國家安全行為，直接影響美國國家利益，「如果話美國唔會因為香港民主人權呢類問題，影響美國喺香港嘅經濟利益制裁香港，咁去到美國國安問題，就完全唔係咁講」。

另一名民主派人士相信，美國政府暫時仍不會對香港有所行動，但若中美敵對全面升級，「北京、港府日日講『一國』先行、『兩制』在『一國』之下，美國仲會放生香港咩？」

季陶
周一、三、五刊出

上一則
上一則
九西僅六泛民區議員保優勢

下一則
下一則
壹週刊：外賣平台衰敗之謎 Plum創辦人 疑自己吸乾自己血